## Архитектура программного обеспечения
- Совокупность принятых решений в ходе разработки программного
продукта на разных уровнях
- Дисциплина, которая занимается разработкой инструментов для удобства
принятия таких решений

### Слоёное представление архитектуры

В основе слоёной архитектуры лежит принцип изоляции  
- Принцип изоляции — создание приложения таким образом, чтобы различные его компоненты, модули или слои были изолированы друг от друга
- клиент -> уровень представления -> уровень логики -> уровень данных -> база данных
### Уровень представления (presentation layer) — часть исходного кода системы, отвечающая за представление данных конечному потребителю (клиенту)
Пример работы слоя представления системы
1. Клиент отправляет запрос на получение списка чатов
2. Код слоя представления делегирует вызов бизнес-логики метода
работы с чатами
3. Слой логики возвращает структуру данных, содержащую чаты
4. Слой представления конвертирует полученную структуру в требуемую клиентом и отдаёт её.
### Уровень логики (business layer) — часть исходного кода системы, отвечающая за реализацию бизнес-логики. Самая важная часть кода
1. Код слоя представления делегирует вызов бизнес-логики метода
работы с чатами
2. Слой логики обращается к слою данных, чтобы получить
существующие чаты
3. Слой данных возвращает запрашиваемую информацию
4. Слой логики возвращает структуру данных, содержащую чаты

Разные приложения чаще будут иметь схожие (возможно, одинаковые) слои представления и данных. Но если они решают различные задачи, слой логики у них всегда будет уникальным.

### Уровень данных (persistence layer) — часть исходного кода системы, отвечающая за чтение и запись данных в базу данных

1. Слой логики обращается к слою данных, чтобы получить существующие чаты
2. Слой данных читает данные из базы данных (БД)
3. БД возвращает запрашиваемые данные
4. Слой данных возвращает запрашиваемую информацию

### Уровень базы данных (database layer) — подсистема, отвечающая за хранение и выдачу данных по запросу. Это источник и сток данных
Примеры баз данных:
● Часть исходного кода системы (in-memory database)
● Текстовый файл (.txt)
● Реляционная СУБД (PostgreSQL, Oracle, MySQL)
● Документоориентированная БД (MongoDB)
● NoSQL-СУБД по типу ключ-значение (Redis, Apache Cassandra)

## Разнообразие нотаций архитектурных схем
Существует большое количество нотаций (систем графиков и символов) архитектурных схем, которые глобально можно разделить на универсальные и специализированные.
- Универсальные
    - Подходят для описания большинства архитектурных решений
    - Оперируют общепринятыми абстракциями и в том или ином виде известны каждому архитектору
    - Примеры: UML, C4, ER-модель, BPMN
- Специализированные
    - Подходят для описания решения с использованием инструментов или устройств конкретного производителя
    - Оперируют абстракциями, принятыми внутри компании
    - Примеры: Cisco CCNA, AWS, принятые нотации внутри компаний X5 Group, Сбер, VK и т. д.

## Типы диаграмм UML
UML содержит в себе большой перечень различных диаграмм, которые рассматривают систему с разных точек зрения (те самые виды, но уже стандартные).  
Структурные диаграммы (structure diagrams):
- компонентная диаграмма (component diagram)
- диаграмма классов (class diagram) и другие

Диаграммы поведения системы (behaviour diagrams):
- диаграмма активности внутри системы (activity diagram)
- диаграмма способов использования системы (use case diagram)
- диаграммы взаимодействия с системой (interaction diagrams)
    - диаграмма последовательности (sequence diagram)
    - диаграмма коммуникации (communication diagram)

![диаграмма активности](/arch/images/activity_diagram.jpg)

![диаграмма классов](/arch/images/class_diagram.jpg)

![Диаграмма последовательности](/arch/images/sequence_diagram.jpg)

Краткое резюме по UML  
- UML — это язык визуального моделирования
- Его можно превратить в схему или сразу в код программы
- Каждая диаграмма рассматривает систему с определённой точки зрения. По сути, это те же виды, или представления, только уже включённые в стандарт UML

## Нотация C4
C4 (Context, Containers, Components, and Code) — комплексная нотация для описания систем на различных уровнях:
- диаграмма контекста (context diagram, C1 level) — отображение зоны ответственности рассматриваемой
системы, взаимодействия пользователей с ней и положения относительно других систем, называемых
внешними
- диаграмма контейнеров (containers diagram, C2 level) — декомпозиция системы до уровня
взаимосвязанных контейнеров
- диаграмма компонентов (components diagram, C3 level) — декомпозиция каждого контейнера на 
взаимосвязанные компоненты (Компонент — элементарный обработчик данных или микросервис)
- диаграмма кода (code diagram, C4 level) — декомпозиция компонентов до уровня кода; отображает
соотношение общей архитектуры и конкретных элементов в коде
- диаграмма развёртывания (deployment diagram, DD) — отображение размещения проектируемой
системы на реальных вычислительных ресурсах

## Информационная архитектура
- Подготовка
- Декомпозиция
- Классификация
- Выявление связей
- Фиксация свойств
- Схематизация
